

수치해석 과제

과제번호: HW 02

과제제목: Proof of the Hermite Interpolation

자가 채점: 2

1점: 풀이

2점: + 풀이가 정확

제 출 날 짜: 25 09 23

학 과: 소프트웨어 학부

학 번: 2020203090

이 름: 한용욱

k, j 는 0 이상 n 이하 정수라 하자

라그랑주 계수함수의 정의에 의해

$$L_{n,j}(x_k) = \begin{cases} 1 & (k=j) \\ 0 & (k \neq j) \end{cases} \quad - (식(1))$$

$$H_{n,j}(x) = (1 - 2(x - x_j) L'_{n,j}(x_j)) L_{n,j}^2(x)$$

식(1)에 의해 아래 두 방정식이 성립한다

$$H_{n,j}(x_j) = (1 - 2(x_j - x_j) L'_{n,j}(x_j)) L_{n,j}^2(x_j) = L_{n,j}^2(x_j) = 1$$

$k \neq j$ 인 k 에 대해

$$H_{n,j}(x_k) = (1 - 2(x_k - x_j) L'_{n,j}(x_j)) L_{n,j}^2(x_k) = 0$$

종합하여

$$H_{n,j}(x_k) = \begin{cases} 1 & (k=j) \\ 0 & (k \neq j) \end{cases} \quad - (식(2))$$

$$\hat{H}_{n,j}(x) = (x - x_j) L_{n,j}^2(x)$$

식(1)에 의해 아래 두 방정식이 성립한다

$$\hat{H}_{n,j}(x_j) = (x_j - x_j) L_{n,j}^2(x_j) = 0$$

$k \neq j$ 인 k 에 대해

$$\hat{H}_{n,j}(x_k) = (x_k - x_j) L_{n,j}^2(x_k) = 0$$

종합하여

$$\hat{H}_{n,j}(x_k) = 0 \quad - (식(3))$$

$$H_{2n+1}(x_k) = \sum_{j=0}^n f(x_j) H_{n,j}(x_k) + \sum_{j=0}^n f'(x_j) \hat{H}_{n,j}(x_k)$$

시그마를 풀고 식 (2), (3) 의 결과 대입시

$$= f(x_0) H_{n,0}(x_k) + \dots + f(x_k) H_{n,k}(x_k) + \dots + f(x_n) H_{n,n}(x_k) = f(x_k)$$

$$H_{n,j}(x) = (1 - 2(x - x_j) L'_{n,j}(x_j)) L_{n,j}^2(x)$$

$$H'_{n,j}(x) = (-2 L'_{n,j}(x_j)) L_{n,j}^2(x) + (1 - 2(x - x_j) L'_{n,j}(x_j)) (2 L_{n,j}(x) L'_{n,j}(x))$$

식 (1)에 의해 아래 두 방정식이 성립.

$$\begin{aligned} H'_{n,j}(x_j) &= (-2 L'_{n,j}(x_j)) L_{n,j}^2(x_j) + (1 - 2(x_j - x_j) L'_{n,j}(x_j)) (2 L_{n,j}(x_j) L'_{n,j}(x_j)) \\ &= -2 L'_{n,j}(x_j) + 2 L_{n,j}(x_j) = 0 \end{aligned}$$

$k \neq j$ 인 k 에 대해

$$\begin{aligned} H'_{n,j}(x_k) &= (-2 L'_{n,j}(x_j)) L_{n,j}^2(x_k) + (1 - 2(x_k - x_j) L'_{n,j}(x_j)) (2 L_{n,j}(x_k) L'_{n,j}(x_k)) \\ &= 0 + 0 = 0 \end{aligned}$$

종합하여 $H'_{n,j}(x_k) = 0 \quad - (식 (4))$

$$\hat{H}_{n,j}(x) = (x - x_j) L_{n,j}^2(x)$$

$$\hat{H}'_{n,j}(x) = L_{n,j}^2(x) + (x - x_j) 2 L_{n,j}(x) L'_{n,j}(x)$$

식 (1)에 의해 아래 두 방정식이 성립.

$$\hat{H}'_{n,j}(x_j) = L_{n,j}^2(x_j) + (x_j - x_j) 2 L_{n,j}(x_j) L'_{n,j}(x_j) = 1 + 0 = 1$$

$k \neq j$ 인 k 에 대해

$$\hat{H}'_{n,j}(\chi_k) = L^2_{n,j}(\chi_k) + (\chi_k - \chi_j)^2 L_{n,j}(\chi_k) L'_{n,j}(\chi_k) = 0$$

종합하여 $\hat{H}'_{n,j}(\chi_k) = \begin{cases} 1 & (k=j) \\ 0 & (k \neq j) \end{cases} - (A_3(5))$

$$H_{2n+1}(\chi_k) = \sum_{j=0}^n f(\chi_j) H_{n,j}(\chi_k) + \sum_{j=0}^n f'(\chi_j) \hat{H}_{n,j}(\chi_k)$$

미분법칙에 의해

$$H'_{2n+1}(\chi_k) = \sum_{j=0}^n f(\chi_j) H'_{n,j}(\chi_k) + \sum_{j=0}^n f'(\chi_j) \hat{H}'_{n,j}(\chi_k)$$

A2과 2를 쓰고 A, (4), (5)의 결과 대입

$$= f'(\chi_0) \hat{H}_{n,0}(\chi_k) + \dots + f'(\chi_k) \hat{H}_{n,k}(\chi_k) + \dots + f'(\chi_n) \hat{H}_{n,n}(\chi_k) = f'(\chi_k)$$

따라서 0 이상 n 이하 정수 k 에 대해

$$H_{2n+1}(\chi_k) = f(\chi_k), H'_{2n+1}(\chi_k) = f'(\chi_k)$$